新加坡軍隊進化史：「小國國防」的夾縫求生戰略

新加坡軍隊進化史：「小國國防」的夾縫求生戰略

50多年前，新加坡離開馬來西亞聯邦，正式建國。獨立之初，這個城邦國家面臨著內憂外患，對其不甚友善的馬來西亞掌握著資源供應、印尼游擊隊入侵的威脅仍在，以及肆虐東南亞的共產紅潮。

半個世紀過去了，新加坡依舊屹立不搖，且伴隨著其經濟的傲人成長，星國培訓出了一支堪稱精銳的軍隊。雖然受限於人口規模與領土幅員，星國整體軍力的國際排行並非特別突出，但在個別部門卻有著極佳表現。

像是空軍軍力，最新研究顯示星國的戰機能力名列全球第23；陸軍軍力的武裝坦克能力第20，遠勝於潛在對手的馬、印。又如軍費，去年星國估計花了100億美元（約新台幣3,139億），相當於馬、印兩國之合。再加上戰略位置險要，星國遂成為東南亞區域不可小覷的力量。

不過，星國的建軍過程絕不輕鬆，可謂篳路藍縷。其國防戰略慣以「生物型態」比擬，迄今歷經了三次演變，正代表國家實力的成長，以及國際環境的遞嬗，非常值得一探究竟。

▌毒蝦戰略：小蝦也要能毒死你

首先從建國談起，以李光耀為首的第一代領導團隊，初期採用的是眾所皆知的「毒蝦戰略」（poisonous shrimp）。簡言之，李氏政權認為在這個大魚吃小魚、小魚吃蝦的世界裡，新加坡必須成為有毒的蝦。如此，縱使他國有能力吃掉新加坡，也會受到重傷，屬於一種玉石俱焚的概念。

之所以會有這麼強烈而悲壯的思維，是因為新加坡獨立之初舉國無援。原本依靠的英國軍隊，因戰略考量在1960年代末期逐步撤軍，造成了深刻的國防打擊，讓新加坡感覺遭受遺棄。為求自立，李氏政權決定向同樣為強敵環伺且軍事實力較成熟的以色列求助，打造足以嚇阻對手的力量。

由以色列協助建立的第一代星國軍隊，本質上以防禦性的步兵為主，搭配小規模的空軍（由英國培訓）與半正規的海軍。這當然是因為獨立之初國庫有限，無法大量採購先進軍備，多是向以色列購買，僅能依靠人力部隊，以普遍徵兵為軍力基礎。

透過以色列的指導，新加坡建立了義務兵役（原則為2年）和職業軍隊，還採用以色列國防軍的後備模式。也就是說，每個完成正規兵役的國民都有義務再服務13年（近年縮短為10年），一般士兵動員年限為40歲、軍官則為50歲。

有趣的是，在尚未完成強制徵兵制度時，新加坡軍隊靠的是招募，且來應徵的多是馬來西亞人，形同傭兵。那時只要能證明有正職工作，就可免除兵役，所以反而許多新加坡人都不願當兵，只有失業者被迫入伍，軍隊的來源良莠不齊。

以色列教官覺得不妥，向李光耀商談解決之道。據說李光耀認為無妨，並以二戰時日本為例，指出日軍多是教育程度低下者，可拼死執行命令；反觀英軍的教育程度較高，但越聰明的人越會逃避，並非好士兵。

這種邏輯讓以色列教官大感訝異，與李光耀解釋軍隊的戰力和士氣不只是教育問題，更是動機與目標。日軍不怕犧牲是為天皇與故土而戰，可說是一種宗教情懷，但在亞洲的英軍，離家數千公里，亞洲戰場的成敗不會影響其家鄉與親人，根本不具戰鬥的動力。

從此軼聞可了解李光耀對於軍事外行，原本他也沒強力支持徵兵，真正的倡議者其實是時任國防部長的吳慶瑞。加上60年代末期，馬來西亞內部華人與馬來人屢起衝突，李氏政權擔心種族對立的風潮會延燒到星國，因此才思考以徵兵制凝聚國內向心力。

整個七零年代，新加坡軍隊就以大規模徵兵打下基礎，並隨著國家發展，擴充海空軍。此時的毒蝦戰略漸不敷用，原因在於毒蝦是以同歸於盡為最終目標，當國家一貧如洗，這種戰略有其吸引力，但當國家日益富有，人民並不希望見到慘重的犧牲，李氏政權必須調整戰略。

此外，外部環境也在變化，西貢在1975年被越共攻陷，越南從此赤化。蘇聯向越南租用金蘭灣基地，可讓戰機進行偵查等任務，引發了東南亞的安全隱憂。同時，日益昌盛的海上貿易，讓星國需要有足夠的軍力保護馬六甲海峽，於是以空軍為主、海軍為輔的第二代軍隊逐漸成形。

▌豪豬戰略：阻絕敵人的防禦距離

80年代初期，時任防長的吳作棟提出所謂的「豪豬戰略」（porcupine）。豪豬背上的尖刺，不只可傷意圖進犯的敵人，還可以製造出某種防衛距離，阻絕敵人。落實在第二代星國軍隊的戰術上，主要是營造空中優勢，憑藉具有預警和遠程打擊能力的空軍，以先發制人的攻勢搶佔先機。

由於新加坡腹地太小，且不具戰略縱深，為防止敵軍肆虐國土，必須阻絕於外，因此空軍還得配合重機裝甲的陸軍出擊。另一方面，海軍也在積極強化，至少希望能建立有限的海上封鎖能力，確保海洋航運生命線的安全。

在此時期，馬來西亞由馬哈迪掌權，他與李光耀都屬強人執政，彼此間似乎也不太滿意。剛開始還能和睦相處，但到了90年代，星馬的紛爭增多，像是長期的供水協議、白礁（Pedra Branca）主權爭議等，都讓兩國的關係陷入冷淡。

針對與馬來西亞可能發生的武裝衝突，有學者甚至描繪了一種豪豬戰略的假設情境：由於星國部隊的空中與陸地裝甲兵力都較馬來西亞傑出，因此可先發制人入侵大馬，佔領大馬柔佛州的豐盛港縣到峇株巴轄（Batu Pahat），創造境外防禦的陣線，稱之為豐盛港線（Mersing line），就不會對獅城造成損傷。

不過，進入千禧年後，馬哈迪下台，繼任的納吉與星國修復關係，星馬發生衝突的可能性瞬間減少許多。此時國際安全環境也產生變化，911帶起的全球反恐戰爭，讓打擊恐怖主義變成星國的新目標；日益增加的海盜，亦威脅做為全球航運樞紐的星國港口。這些都非豪豬戰略所能處理，是故星國開始第三波調整。

▌海豚戰略：國防外交，軟硬兼施

新加坡提出所謂的「海豚戰略」（dolphin），打造第三代軍隊。海豚看似溫和，但遇到鯊魚攻擊，也會做出迅速而強大的反擊。與豪豬不同的是，海豚採用預防性嚇阻，強調遠離陸地，在海上遇險時主動出擊，象徵著新加坡在區域安全的角色。

如同海豚優游於大海中，星國的海軍不僅要巡弋附近海域，還要將海軍力量投射到更遠的地方。為求有效應對恐怖主義與海盜，軍力之外還需情報分享，這就凸顯國際合作的重要，換言之，星國更注重外交與國防的協調性。

如上世紀美國老布希政府時期，星國就與五角大廈簽訂協議，讓美軍使用新加坡的三巴旺（Sembawang）基地。不過，這不是正式軍事基地，只能說是後勤補給中心，也是李氏政權為保持不結盟形象，但又可和華府保持特殊關係的精心安排。

千禧年後星國與大馬、印尼關係轉佳，2004年誕生了三國聯合巡邏馬六甲海峽的行動，名為「MALSINDO」。隔年，泰國加入小組，正式形成馬六甲海峽巡邏隊（MSP）的機制，四國共同打擊海盜。

此外，海豚號稱是人類的好朋友，因此星國的第三代軍隊轉變思維，更加積極投入人道主義援助和災難救助（HADR）行動。伊拉克戰後重建、南亞大海嘯救災、阿富汗和平支援、尼泊爾震災、美國洪災等，都可見到星國軍隊的身影，也間接提升了星國的國際地位和發言權。

目前，無論是恐怖主義或海盜，都有被抑制的趨勢，但因中國推動南海島礁軍事化、歐美以航行自由為名尋求反制，整體國際安全環境又起了變化。新加坡處在區域衝突熱點內，若南海發生戰事，星國很難置身事外，海豚戰略恐不足以對，李氏政權又必須面臨新的轉型時刻。

那麼，第四代軍隊會是以甚麼動物為師呢？有學者建議「蜜蜂」，蜂群擁有高度組織能力，可分群攻擊敵人；或者是「章魚」，章魚既可運作中樞系統，也有靈活強大的觸手，都符合星國軍隊的特性。

無論是哪種，可以肯定的是，下一波星國所啟動的軍事事務革命（RMA），都將會是以AI為基礎，搭配各種先進軍事技術，包括無人機、機器人等。屆時傳統動物已無法代表，「機械合成獸」或許更符合未來的國防趨勢。

以色列教官覺得不妥，向李光耀商談解決之道。據說李光耀認為無妨，並以二戰時日本為例，指出日軍多是教育程度低下者，可拼死執行命令；反觀英軍的教育程度較高，但越聰明的人越會逃避，並非好士兵。
同香港狗察一樣

新加坡隔離冇中共

蛔豬都唔惹少啦 果時東南亞又有赤化危機

除非做到以色列咁上下同心，如果唔係李光耀又冇錯wor

中共唔係問題。問題係香港唔係國家。如果香港係獨立國家，隔離係外星人都唔撚淆

新加坡以前係國家?中共根本唔會比香港獨立 而且而家個環境都做唔到

諗起之前啲裝甲車係香港俾人扣查

lm

先要有普選, 時機一到, 獨立就會自然地推行

[反送中] 一圖講哂「撤回」同「暫緩」嘅分別

幾唔鍾音人坡佬都好
佢地真係有好多地方可借鏡

鍾意

係維護主權同否定自古以來中國人民族論方面 的確好值得借鏡

新加坡華人唔會否認呀爺果代係中國人 但清楚知道而家自己係新加坡人 中國人只係一個曾經

好想知新加坡立國時
大中華廢中廢老有幾多
佢地又點應對？

呢D講咗好耐

不過00後應該唔識

問題就係NCO係士兵升上去
NCO都唔識自己按前線情況改動戰術嘅話
就好大問題
好似冇西方國家軍隊係跟日本個套

係呀, 中共係2047後都唔會俾香港人有自治